---
title: Ruby on Rails
subtitle: Основные понятия
date: 2020-11-28
tags: ["example"]
toc: true
comments: true
---
Концепция Model-View-Controller и её элементы, а также роутер, ресурсы<!--more-->
Ruby уже не моден, про него и про Ruby on Rails можно периодически услышать, что они мертвы.
Тем не менее, такие гиганты как GitHub, Shopify, Airbnb, а также альма-матер [Basecamp](https://basecamp.com/) продолжают его использовать.  

В этой статье соберу основные понятие, связанные с Ruby on Rails.

### Model-View-Controller

Концепция MVC, Model-View-Controller, была впервые сформулирована норвежцем Трюгве Реенскауг, профессором университета Осло, 1930 года рождения.
Концепция заключается в разделении приложения на три основных компонента: Model, View и Controller.  
Примерами фреймворков, реализующих эту концепцию являются Ruby on Rails, Django, Laravel. Кто-то относит сюда же Angular, кто-то считает, что он скорее подходит под шаблон MVVM ([Model–view–viewmodel](https://en.wikipedia.org/wiki/Model%E2%80%93view%E2%80%93viewmodel)).

### Роутер

Нулевой этап — получение обращения от пользователя к определенному URL и формирование на основе этого запроса для контроллера.
Этим занимается роутер.  
Правила роутинга описываются в файле `config/routes.rb` с помощью [специального синтаксиса](https://guides.rubyonrails.org/routing.html). Например, правило `resources` создает сразу 7 маршрутов к указанному ресурсу. 
Среди всех маршрутов в начале файла рекомендуется задавать маршрут `root`, который используется при доступе к корневому адресу (`/`) приложения.
Например, маршрут `root 'welcome#index'` передаёт запрос к `/` контроллеру "welcome", а именно — его действию "index".
Вообще, одной из самых важных команд в Rails, особенно на начальном этапе, я бы назвал `rails routes`, которая позволяет вывести все маршруты.

### Контроллер

Контроллер используется получения запросов от **роутера**, извлечения данных из **модели** и выдачи некоего результата **виду** (view), чтобы тот показал что-нибудь пользователю.  
В гайде [Getting started](https://guides.rubyonrails.org/getting_started.html) от Rails предлагается начать с создания **контроллера** простой командой `rails generate controller Welcome index`.  
Контроллер в Rails называется Action Controller. 
После вызова указанной команды Rails автоматически создаёт контроллер в каталоге `app/controllers` и вид — в каталоге `app/views`. Также он создаёт helper, assets.

### Модель

Компонент, отвечающий за данные, является прослойкой между контроллером и базой данных. Реализуется в виде класса, наследумого от `ApplicationRecord`.
Научное название "прослойки" — Object-relational mapping (ORM). Одна из идей ORM — дать возможность работать с данными как с объектами языка (в нашем случае — Ruby), а не писать для них SQL-запросы.

### Вид

Веб-страница, отображаемая пользователям на основе его запросов. Вид создается с помощью языка разметки ERB.  
Каждому действию контроллера, как правило, соответствует некий вид. Могут быть и исключение, например действие destroy.

### Ресурсы

В контексте HTTP-запросов и архитектуры REST, ресурсы — это объекты, к которым можно обратиться по HTTP и над которыми, как правило, можно производить некие действия: создавать, просматривать, изменять, удалять (CRUD).  
В контексте Ruby on Rails ресурс является практически синонимом модели. Но термин чаще всего используется в контексте роутера, который создаёт для ресурсов маршруты. 
Ресурс — это набор схожих объектов, 


Каждому маршруту должен соответствовать контроллер. В противном случае при обращении к маршруту будет выдаваться ошибка **uninitialized constant CatsController**.

#### Создадим контроллер:
```
rails generate controller Cats
```

В папке `app/controllers` создастся файл `cats_controller.rb`, в котором класс `CatsController` будет наследоваться от класса `ApplicationController`.

Теперь обращение к маршруту `articles/new` вызовет ошибку **The action 'new' could not be found for CatsController**.

Чтобы у контроллера было "действие", требуется добавить метод с нужным названием, в нашем случае "new":
```
class CatsController < ApplicationController
  def new
  end
end
```

A frequent practice is to place the standard CRUD actions in each controller in the following order: index, show, new, edit, create, update and destroy.

| cats#Action  | HTTP Verb | Маршрут        | Назначение |
| -------------| ----------|----------------| -----------|
| cats#index   | GET       | /cats          | Показать список всех котов       |
| cats#show    | GET       | /cats/:id      | Показать определенного кота        |
| cats#new     | GET       | /cats/new      | Вернуть форму создания нового кота        |
| cats#create  | POST      | /cats          | Создать нового кота       |
| cats#show    | GET       | /cats/:id      | Показать определенного кота        |
| cats#edit    | GET       | /cats/:id/edit | Вернуть форму изменения нового кота       |
| cats#update  | PATCH/PUT | /cats/:id      | Изменить определенного кота        |
| cats#destroy | DELETE    | /cats/:id      | Удалить определенного кота        |

Метод есть, но шаблона нет, поэтому теперь будет выводиться ошибка **CatsController#new is missing a template for request formats: text/html**.
В каталоге `app/views` генератор уже автоматически создал каталог `cats`, спасибо! Но он пуст, нужно добавить файл `new.html.erb` с неким содержанием.
Это обычный HTML-файл, который используется хэндлером ERB (Embedded RuBy), отсюда его двойное расширение: `.html.erb`.  
Содержание этого файла и отобразится теперь при обращении пользователя к `<адрес сервера>/cats/new`.  

Метод проб и ошибок показал алгоритм, которому следует Rails при обработке запросов:
1. Маршрут ищет контроллер. Если его нет, приложение ругнётся на uninitialized constant <Название ресурса>Controller.
2. Контроллер смотрит, есть ли у него указанное "действие" (action). Если его нет, ругнётся на отсутствие действия (метода).
3. Метод ожидает наличия шаблона для ресурса. Если его нет, скажет о "missing a template".

### Создание объектов модели

Генератор позволяет создать модель: `rails generate model Cat title:string text:text`, после чего необходимо выполнить миграцию: `rails db:migrate`.

После собственно названия модели (`Cat`) указываются колонки таблиц, которые мы хотим создать в формате `название:тип`. В качестве типа указывают стандартные типы данных SQL. В нашем примере будут созданы колонки `title` и `text`.  
Созданная модель появится в файле `app/models/cat.rb`, в котором новый класс наследуется от `ApplicationRecord`.  
После миграции можно проверить, что новая таблица появилась в базе данных.  
Подключаемся:
```
sqlite3 db/development.sqlite3
```
Посмотрим, какие таблицы существуют в базе:
```
sqlite> .tables
ar_internal_metadata  cats                
articles              schema_migrations 
```
Посмотрим описание таблцы cats:
```
sqlite> .schema cats
CREATE TABLE IF NOT EXISTS "cats" (
"id" integer PRIMARY KEY AUTOINCREMENT NOT NULL,
"title" varchar,
"text" text,
"created_at" datetime(6) NOT NULL,
"updated_at" datetime(6) NOT NULL);
```
В качестве `PRIMARY KEY` используется столбец `id`. Помимо указанных нами параметров, автоматически добавились столбцы `created_at` и `updated_at`.
Интересный момент: название таблицы создано автоматически путем использования множественного числа из названия класса. В нашем случае класс `Cat` → таблица `cats`. 
Rails настолько серьёзно к этому отнеслись, что у них есть [целый список правил](https://github.com/rails/rails/blob/master/activesupport/lib/active_support/inflections.rb) образования единственного числа существительного из множественного и наоборот. Например, модели `Mouse` ("мышь", ед.ч) будет соответствовать таблица `miсe`. Я просто поразился, когда сгенерировал такую модель и увидел, что название таблицы было `miсe`, а не `mouses`.
Точно также, если класс написан с использованием CamelCase (`BigCat`), то название таблицы будет использовать нижнее подчеркивание (`big_cats`).  
Более того, если вы попытаетесь сгенерировать модель, название которой уже будет выглядеть как множественное число (`BigCats`), то Rails ругнется и вместо этого создаст класс на основе единственного числа. Правда можно использовать `--force-plural`, если уж очень хочется нарушить эти договоренности. Можно и переопределить название таблицы для класса, указав в нем `self.table_name =`.

Нейминг является одной из важных составляющих Rails. И его соблюдение помогает быстро создавать приложения, не заставляя придумывать себе правила там, где они уже придуманы.  
С другой стороны, такие вещи как `person` → `people` или `mouse` → `mice` не всегда очевидны, и далеко не все ожидают, что фреймворк будет настолько щепетильным в этом вопросе.

Сгенерировать модель, правило миграции, контроллер и вид можно одной командой `rails generate scaffold <Названи ресурса>`.


Потом:
https://guides.rubyonrails.org/testing.html
https://guides.rubyonrails.org/working_with_javascript_in_rails.html

> Where Java championed forcefully protecting programmers from themselves, Ruby included a set of sharp knives in the welcome kit.


Инструкция выполнялась на следующем оборудовании:
+ Облачная платформа разработки Gitpod
+ ОС: Ubuntu Focal Fossa 20.04
+ Rails 6.0.2.1
+ Ruby 2.6.6p146
+ SQLite 3.31.1 2020-01-27
+ Node v12.19.1
+ Yarn 1.22.10

